\chapter{SISTEMAS DE MONITORAMENTO DE DESMATAMENTO DO INPE}

\label{rainforests:sec:monitoring}

Por mais de duas décadas, o Brasil vem utilizando imagens de satélites para realizar o monitoramento da Amazônia \cite{Monteiro2008}. Estes sistemas, desenvolvidos pelo INPE, tornaram o Brasil uma referência mundial na área \cite{Tollefson2012a}. \citeonline{Kintisch2007} afirma que esse sistema é motivo de admiração mundial por ser capaz de informar anualmente as estimativas de taxas de desmatamento na Amazônia, além de emitir alertas semanais para as autoridades pertinentes. Os principais sistemas utilizados pelo INPE na tarefa de monitorar o desmatamento são descritos nas seções a seguir.

\section{PRODES}

\label{rainforests:sec:prodes}
Em 1988, o Projeto de Monitoramento do Desmatamento na Amazônia Legal (PRODES) foi desenvolvido para fornecer informações sobre a dinâmica anual do desmatamento de cobertura florestal na Amazônia Legal. As estimativas geradas pelo PRODES são anuais devido à complexidade e ao detalhamento necessários para o cálculo da área de desmate. Essas estimativas se baseiam em mapeamento detalhado com um grande conjunto de imagens do tipo LANDSAT (ou equivalente), que cobrem a Amazônia com baixa frequência temporal (16 e 26 dias) e com resolução espacial entre 20 e 30 metros. Esses sensores são capazes de mapear desmatamentos cujas áreas sejam superiores a $6,25$ hectares \cite{Monteiro2008}.

Para realizar o cálculo da taxa de desmatamento as imagens são selecionadas de modo a obter a menor cobertura de nuvens possível, melhor visibilidade com uma adequada qualidade radiométrica\footnote{A resolução radiométrica é dada pelo número de valores digitais representando níveis de cinza, usados para expressar os dados coletados pelo sensor. Quanto maior o número de valores, maior é a resolução radiométrica} e com a data de aquisição das imagens próxima ao período de referência para o cálculo da taxa de desmatamento. Porém, considerando o histórico climatológico da Amazônia, a maioria das imagens não se apresentam livres de nuvens. Por isso é possível utilizar mais de uma imagem (inclusive de outros satélites) para compor as cenas. 

Após a seleção das imagens, a próxima etapa envolve transformar seus dados radiométricos em componentes de cena (vegetação, solo e sombra), utilizando o Modelo Linear de Mistura Espectral (MLME). As bandas 3, 4 e 5 do sensor TM são utilizadas para estimar a proporção dos componentes solo, vegetação e sombra para cada pixel, formando um sistema de equações lineares que pode ser solucionado pelo método dos mínimos quadrados ponderados. O resultado desse modelo linear é uma imagem-fração, onde se tem três bandas sintéticas com os valores proporcionais de vegetação, solo e sombra. A segmentação\footnote{Segmentação de imagem é uma técnica de agrupamentos de dados onde características espectrais semelhantes são agrupadas.} da imagem-fração é então realizada, ajustando-se os limiares de similaridades e de área. 

Um algoritmo de classificação não-supervisionado de agrupamentos de dados trata as imagens segmentadas, classificando-as de acordo com as classes definidas pelo banco de dados. Como resultado tem-se uma nova imagem \textit{raster} ou vetorial com as áreas desflorestadas. Então, um fotointerprete tem a tarefa de analisar os polígonos temáticos gerados, tomando a decisão se esses devem ser aceitos ou reclassificados. Uma vez essa imagem aceita, uma máscara de desmatamento contendo as áreas de corte raso já detectados é gerada. Essa máscara será utilizada para eliminar desmatamentos antigos, impedindo que sejam identificados novamente.

%%
\section{DETER}

\label{rainforests:sec:deter}

Devido ao tempo necessário para gerar os resultados e por observar apenas áreas de corte raso, o PRODES não pode ser utilizado como um sistema de prevenção. Portanto, a partir de 2004 o Sistema de Detecção de Desmatamento em Tempo Real (DETER) foi implementado para realizar o monitoramento contínuo do desmatamento e da degradação florestal. Esse sistema foi criado para atender ao Governo Federal no Plano de Ação para a Prevenção e Controle do Desmatamento na Amazônia Legal. O principal objetivo desse sistema é de fornecer informações sobre o local e a dimensão aproximada de ocorrências de mudanças na vegetação de modo a agilizar a fiscalização. 

As imagens utilizadas por esse sistema são obtidas pelo sensor MODIS (a bordo do satélite TERRA da NASA), que cobre a Amazônia a cada dia e meio. Essa alta resolução temporal reduz as limitações de observação impostas pela cobertura de nuvens da região. Com a máxima resolução espacial limitada em $250$ metros, as imagens desses sensores permitem a detecção de desmatamentos apenas para áreas maiores do que $25$ hectares. O objetivo do DETER é de fornecer indicadores para fiscalização a cada 15 dias, quando as condições de observação são favoráveis. Esse sistema observa diversos estágios de desmatamento para emitir seus alertas, como o de corte raso, degradação florestal de intensidade alta, média e baixa, sendo o último mais difícil devido a resolução das imagens do sensor MODIS \cite{Monteiro2008}.

A aquisição das imagens é feita de forma rápida, uma vez que que o DETER utiliza os produtos baseados em \textit{granules}\footnote{Granules são produtos gerados de uma área particular. Granules não cobrem todo o globo.} dos subconjuntos de resposta rápida da NASA. Esses dados encontram-se prontos para serem utilizados, pois já foram processados, disponibilizados em GeoTIFF, RGB-equivalente, no formato de 8-bits e geograficamente projetados. 

Essas imagens são então carregadas no Sistema de Processamento de Informações Geo-referenciadas (SPRING) para que outros processamentos sejam feitos. Nesta etapa o especialista necessita aplicar um modelo de mistura para separar o que é floresta, solo ou água (ou sombra). Essa etapa é feita selecionando-se certos \textit{pixels} com uma resposta espectral particular. Então, cada imagem é segmentada e classificada. Após a classificação das imagens, o especialista aplica as máscaras dos desflorestamentos anteriores e de hidrografia, com a finalidade de esconder os desmatamentos já conhecidos assim como outras características. 

Na última etapa, o especialista corrige os resultados da segmentação automática, pixel-a-pixel. As vezes é possível que as etapas de classificação e segmentação possam ser colocados de lado, pois o especialista pode extrair todas as informações baseando-se apenas em sua expertise olhando para as imagens do satélite, munido dos arquivos geográficos de desflorestamento e hidrografia.

