\begin{resumo} %% insira abaixo seu abstract

\selectlanguage{portuguese}	%% para os documentos em Português com abstract.tex em Inglês

\hypertarget{estilo:resumo}{} %% uso para este Guia

As florestas tropicais são o habitat da maior parte das espécies conhecidas de plantas e animais terrestres. Estes ecossistemas estão sob crescente ameaça em todo o mundo. Durante as últimas décadas, milhões de hectares de florestas tropicais foram perdidos a cada ano. Apesar da proliferação de novas técnicas de sensoriamento remoto, as informações disponíveis sobre o estado das florestas do mundo são limitadas e esparsas. A imensa tarefa de proteger uma fração adequada das florestas restantes para as gerações futuras está fora do alcance das estratégias de conservação tradicionais. É necessária uma ação coletiva para complementar as iniciativas existentes. Esta dissertação propõe-se a desenvolver, integrar e testar um módulo de sensoriamento voluntário para o monitoramento de desflorestamento baseado no conceito de ciência cidadã. Ciência cidadã é um termo usado para designar projetos em que voluntários, individualmente ou em rede, muitos dos quais sem qualquer treinamento científico específico, executam ou gerenciam tarefas relacionadas a atividades de pesquisa, tais como observação, computação ou análise. Uma vez operacional, este sistema computacional permitirá a qualquer pessoa (moradores locais, voluntários, ONGs, governos, etc), em qualquer lugar do mundo, monitorar áreas selecionadas de florestas ao redor do globo, quase em tempo real, usando um notebook, um \textit{tablet} ou um \textit{smartphone} conectado à Internet. 

\selectlanguage{english}	%% para os documentos em Inglês com abstract.tex em Português

\end{resumo}